\input{../notemp}
\usepackage{bussproofs}
\title{プログラム言語論 1}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{-1}
\section{intro}
\subsection{解釈系(interpreter)}
インタープリタは、言語$S$で書かれたプログラムを解釈して実行するプログラム(それ自身は言語$L$で書かれている)である。

$S=L$のとき、meta-circular interpreterという。

\[[|p|]_S(\vec{x})=[|int|]_L(p,\vec{x})\]

\subsection{翻訳系(compiler)あるいは変換系(translater)}
コンパイラは、言語$S$で書かれたプログラムを、言語$T$で書かれたプログラムに翻訳(変換)する(それ自身は言語$L$で書かれている)プログラムである。

\[[|p|]_S(\vec{x})=[|[|comp|]_L(p)|]_T(\vec{x})\]

\section{部分評価}
プログラムmix:
\[[[mix]_L](p,\vec{x})_L(\vec{y}) = [p]_L(\vec{x},\vec{y})\]

\[mix(p,x)(y)=p(x,y)\]

プログラム$p$への入力$x$、$y$のうち、$x$だけが、あらかじめわかっているとき、「$y$をもらうと$[p](x,y)$を返す」プログラムを作成する。
これを部分評価(partial evaluation)あるいはプログラム特化(program specialization)という。

例えば、「$x$の$n$乗」を計算するプログラムがあるとき、$n=3$のときに(異なる$x$に対して)頻繁に動かしたいなら、その$n$に特化した高速プログラムがほしい。

\subsection{二村射影(Futamura Projections)}
mixおn定義式で、$p=int,\vec{x}=p$とすると、\[[[mix]_L](int, p)_L(\vec{y})=[int]_L[p,\vec{y}]\]
右辺は、インタープリタの定義式より、$[p]_S(\vec{y})$に等しい。よって、
\[[[mix]_L(int,p)]_L(\vec{y})=[p]_S(\vec{y})\]
結局、$[mix]_L(int,p)$は、$p$と同じ動作をする(二村の第1射影)。
\[[mix]_L(int,p)=p\]

mixの定義式で、$p=mix$、$\vec{x}=int$、$\vec{y}=p$とすると、
\[[[mix]_L(mix,int)]_L(\vec{p})=[mix]_L(int, \vec{p})\]
となり、右辺は第1射影なので、(言語$S$で書かれている)$p$と、同じ動作をするプログラム(言語$L$で書かれている)である。つまり、言語$S$から言語$L$へのコンパイラ(言語$L$で書かれている)ができた(二村の第2射影)
\[comp=[mix]_L(mix,int)\]

同様に、mixの定義式で、$p=mix$、$\vec{x}=mix$とするといかが得られる。
\[[[mix]_L(mix,mix)]_L(\vec{int})=comp\]
これより、$cogen[mix]_L(mix,mix)$は「インタープリタが与えられると、コンパイラを生成するプログラム」(\textbf{コンパイラジェネレーター})であるといえる(二村の第3射影)

\section{意味論}

\begin{itemize}
	\item 操作的意味論 (operational semantics)
	\item 公的意味論
\end{itemize}

\subsection{小さなプログラム言語}
	自然数に対する加算と乗算のみを許すプログラム言語
この言語の具体公文

\begin{eqnarray*}
	n::&=&0|1|2\dots\ \ (自然数定数)\\
	e::&=&n|(e)|e+e|e*e\ \ (式)
\end{eqnarray*}

式の例: $5$、$4+3+2$、$((1+(2*3)))$

上記の言語の抽象構文:\[e::Int(n)|Plus(e,eP|Times(e,e))\]

抽象構文:構文木に相当するもの、$((1))$と$(1)$と$1$は、異なる(具体)構文を持つが、構文木としては同じと考えたい。曖昧さはない。

プログラムの各要素を、何らかの数学的要素に対応付ける。

\begin{eqnarray*}
	[Int(n)]&=&n\\
	Plus(e_1,e_2)&=&[e_1]\dot{+}[e_2]\\
	Times(e_1,e_2)&=&[e_1]\dot{*}[e_2]
\end{eqnarray*}

ただし、$\dot{+}$は、式の構文に出てくる$+$の記号ではなく、2つの自然数の足し算を表す。$\dot{*}$も同様。
例:$[Plus(Int(1), Times(Int(2),Int(3)))]=[Int(1)]\dot{+}[Times(Int(2),Int(3))]=1\dot{+}\dots$

\subsubsection{操作的意味論}

式$e$を計算した結果が$n$であることを$e\downarrow n$と書く。

\begin{prooftree}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$Int(2)\downarrow 2$}

	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$Int(3)\downarrow 3$}

	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$2\dot{*}3=6$}
	\TrinaryInfC{$Times(Int(2),Int(3))\downarrow 6$}
\end{prooftree}

\subsection{小さな言語まとめ}
言語を「定義」するとは?
\begin{itemize}
	\item 構文を厳密に決める。
		\begin{itemize}
			\item 具体構文: BNFを使う
			\item 抽象構文: 構文木、 曖昧さなし
		\end{itemize}
	\item 意味を厳密に決める。

		いろいろな方法8数学的な記述や論理を使う、インタプリタを使う、etc.
\end{itemize}

意味の記述に使う「メタ言語」として、去年は中傷機械を使ったが、今年はSestoftno教科書に従いF\#{}を使う。
\end{document}
